高級黑，低級紅

[url]
[/url]

高級黑，低級紅 - 馮睎乾

2019-03-11
名采論壇

新華社(新華社)

中共發佈官方文件，下令黨員「不得搞任何形式的『低級紅』、『高級黑』」。以我所知，「低級紅」、「高級黑」是網絡潮語，現在這兩個詞昂然進入黨的文件，似乎不單針對黨員，更是劍指網民。根據北京聯合大學馬克思主義學院韓強教授的定義，低級紅是「把黨的信念和政治主張簡單化、庸俗化」，藉着違反常理的行為、不合邏輯的言論，暗中地「黑」；高級黑則「更華麗幽默，甚至有時披着學術的外衣」，亦表現在「極端化地解讀黨的理想信念、宗旨、方針政策等」。按照上述定義，立法會那個執葉律師借「愛國」之名，高喊「殺無赦」，肯定是低級紅了。

但細心一想，韓教授的定義也不夠清晰。「極端化地解讀黨的信念」跟「把黨的信念簡單化」有分別嗎？高級的「華麗幽默」和低級的「庸俗肉麻」，有時亦很難區分。試想像未來的DSE中文題：《習總書記的恩情永不忘》、《要嫁就嫁習大大這樣的人》和《華為美》三首歌，用了什麼修辭手法？A，低級紅；B，高級黑；C，以上皆是；D，無法判斷。哪個才是標準答案？

我為免坐文字獄，這天嚴肅考查過官方用法，例如去年蘇州太湖馬拉松，中國選手何引麗在衝刺階段，兩次受到志願者「遞國旗」干擾，以五秒之差與冠軍失之交臂，事後中央政法委公號「長安劍」就寫了一篇〈遞國旗是禮遇？這是典型的低級紅高級黑〉。由此可見，低級紅、高級黑原來可指同一件事，現代漢語實在太博大精深了！

今天所謂高級黑，我認為古已有之，叫「反諷」。《詩經·君子偕老》諷刺衛宣公之妻宣姜，跟宣公的庶子公子頑姘居，淫穢不貞，全詩卻極力描摹她容姿之美，衣飾之盛，最後以「展如之人兮，邦之媛也」（真係好似佢咁，就係國家嘅美女嘞）作結。這樣的手法，就是衛人譏諷宣姜容德不稱的高級黑了。春秋時代沒禁的高級黑，今天禁了，中國果然大有進步。